\documentclass[twocolumn]{article}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[unicode]{hyperref}
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage[a4paper, total={6.7in, 8.9in}]{geometry}
    \usepackage{changepage}
    \usepackage[czech]{babel}
    

    \title{Typografie a publikování – 1. projekt}
    \author{Jan Demel (xdemel01@stud.fit.vutbr.cz)}
    \date{}

\begin{document}
    \maketitle
    
    \section{Hladká sazba}
    Hladká sazba používá jeden stupeň, druh a řez písma
    a je sázena na stanovenou šířku odstavce. Skládá
    se z odstavců, obvykle začínajících zarážkou, nejde-li
    o první odstavec za nadpisem. Mohou ale být sázeny
    i bez zarážky – rozhodující je celková grafická úprava.
    Odstavec končí východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.
    \par
    Zvýraznění barvou, podtržením, ani změnou písma
    se v odstavcích nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší texty, jako je beletrie. Porušení konzistence sazby působí v textu rušivě a unavuje čtenářův
    zrak.
    
    \section{Smíšená vazba}
    Smíšená sazba má o něco volnější pravidla. Klasická
    hladká sazba se doplňuje o další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo}:
    \bigskip{}
    \par
    
    \begin{adjustwidth}{0.6cm}{1cm}
    \hspace{0.5cm}{\fontfamily{pag}\selectfont
        Čím více druhů,
    } \textsc{řezů}, {\scriptsize velikostí,} barev
    písma \underline{a jiných efektů} použijeme, tím {\large \emph{profesionálněji}} bude dokument vypadat. Čtenář
    tím bude vždy \textsc{nadšen}!
    \end{adjustwidth}
    \par
    \bigskip{}
    
    
    {\small Tímto} pravidlem se nikdy \textbf{nesmíte} řídit. Příliš časté
    {\large zvýrazňování} textových elementů a změny velikosti
    {\huge písma} jsou známkou amatérismu autora a působí
    {\Huge velmi} rušivě. Dobře navržený dokument nemá
    obsahovat více než 4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický.
    Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu
    je konzistence – například \textbf{tučný řez} písma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \emph{skloněný řez} pouze
    pro doposud neznámé pojmy a nebude se to míchat.
    Skloněný řez nepůsobí tak rušivě a používá se častěji.
    V \LaTeX u jej sázíme raději příkazem \verb|\emph{text}| než
    \verb|\textit{text}|.
    
    \par
    Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a technických zpráv. U delších dokumentů
    vědeckého či technického charakteru je zvykem vysvětlit význam různých typů zvýraznění v úvodní kapitole.
    
    \section{České odlišnosti}
    Česká sazba se oproti okolnímu světu v některých
    aspektech mírně liší. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v češtině používají převážně pro
    zobrazení přímé řeči, zvýraznění přezdívek a ironie.
    V češtině se používají uvozovky typu \uv{9966} místo ``anglických'' uvozovek nebo "dvojitých"uvozovek. Lze je
    sázet připravenými příkazy nebo při použití UTF-8 kódování i přímo.
    
    \par
    Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního
    uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází
    se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo
    nebo část věty, sází se tečka za uvozovku.
    
    \par
    Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců
    řádků. V české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou. Spojkou „a“ končit může pouze při sazbě do šířky 25 liter. Abychom \LaTeX u zabránili v sázení osamocených
    předložek, spojujeme je s následujícím slovem \emph{nezlomitelnou mezerou}. Tu sázíme pomocí znaku \textasciitilde  (vlnka,
    tilda). Pro systematické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz \url{http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/}}.
    
    \par
    Balíček \verb|fontenc| slouží ke korektnímu kódovaní
    znaků s diakritikou, aby bylo možno v textu vyhledávat
    a kopírovat z něj.
    
    
    \section{Závěr}
    Tento dokument\footnote{Příliš mnoho poznámek pod čarou čtenáře zbytečně rozptyluje. Používejte je opravdu střídmě. (Šetřete i s textem v závorkách.)} je členěn na sekce pomocí příkazu
    \verb|\section|. Jedna ze sekcí schválně obsahuje několik
    typografických prohřešků. V kontextu celého textu je
    jistě snadno najdete. Je dobré znát možnosti \LaTeX u,
    ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.

\end{document}
